[
  {
    "question": "Franszyza redukcyjna",
    "answer": "Określona kwota lub wartość procentowa, o którą każdorazowo obniża się wysokość wypłacanego odszkodowania. Przykład: Jeśli franszyza redukcyjna wynosi 500 zł, a szkoda to 2000 zł, to ubezpieczyciel wypłaci 1500 zł, bo 500 zł pokrywasz z własnej kieszeni.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/franszyza-redukcyjna"
  },
  {
    "question": "Agent ubezpieczeniowy",
    "answer": "Z definicji przedsiębiorca wykonujący działalność agencyjną na podstawie umowy zawartej z zakładem ubezpieczeń i wpisany do rejestru agentów. W uproszczeniu jest to osoba odpowiedzialna za pozyskiwanie klientów oraz podpisywanie z nimi umów w imieniu towarzystwa. Może to być zarówno osoba prawna, fizyczna, jak i podmiot niemający osobowości prawnej.",
    "source": " https://cuk.pl/wspolpraca/blog/agent-ubezpieczeniowy"
  },
  {
    "question": "Broker ubezpieczeniowy",
    "answer": "Osoba fizyczna lub prawna, prowadząca działalność brokerską (pośrednictwo ubezpieczeniowe i dystrybucja), posiadająca odpowiednie zezwolenie (licencję) nadane przez organ nadzorujący (Komisję Nadzoru Finansowego) i wpisana do rejestru brokerów. Tego typu pośrednik ubezpieczeniowy reprezentuje interesy klienta na podstawie pełnomocnictwa (listu brokerskiego) Warto wiedzieć, że działalność brokerska jest ściśle określona przez prawo, a czynności te wskazane są w ustawie z dnia 15 grudnia 2017 roku o dystrybucji ubezpieczeń.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/broker-ubezpieczeniowy"
  },
  {
    "question": "Wypadek Ubezpieczeniowy",
    "answer": "Zdefiniowane w ogólnych warunkach ubezpieczenia (OWU) lub w umowie ubezpieczenia zdarzenie, którego zajście zobowiązuje ubezpieczyciela do wypłaty świadczenia wskazanego w umowie ubezpieczenia.",
    "source": "https://piu.org.pl/letter/w/"
  },
  {
    "question": "Beneficjent",
    "answer": "Osoba trzecia uprawniona do otrzymania sumy ubezpieczenia w sytuacji śmierci osoby ubezpieczonej. Przeważnie są to członkowie rodziny ubezpieczonego. Warto dodać, że bycie uposażonym nie zapewnia ubezpieczenia tylko świadczenie w sytuacji śmierci osoby ubezpieczonej.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/beneficjent"
  },
  {
    "question": "Fraud ubezpieczeniowy",
    "answer": "Przestępstwo popełnione względem zakładu ubezpieczeniowego. Jest to forma oszustwa, która może doprowadzić do rozwiązania umowy. Często wiąże się to z konsekwencjami prawnymi względem strony, która dopuściła się nieuczciwego zachowania (np.: celowe wyrządzenie szkody w celu otrzymania świadczenia ubezpieczeniowego).",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/fraud-ubezpieczeniowy"
  },
  {
    "question": "Ubezpieczający",
    "answer": "Osoba fizyczna lub prawna, bądź jednostka organizacyjna nie posiadająca osobowości prawnej, która zawiera umowę ubezpieczenie i z tego tytułu jest zobowiązana do zapłaty składki ubezpieczeniowej Ubezpieczony - osoba, której życie jest przedmiotem ubezpieczenia. Może nią być sam ubezpieczający lub inna osoba wymieniona w umowie ubezpieczenia. Źródło (do obu): Stroiński, E. (2004). Ubezpieczenia na życie. Teoria i praktyka. str. 31 Regres ubezpieczeniowy - prawo towarzystwa ubezpieczeniowego wynikające z kodeksu cywilnego do dochodzenia zwrotu wypłaconego odszkodowania od osoby odpowiedzialnej za szkodę Źródło: Kodeks cywilny, art. 828. Ustawa z dnia 23 kwietnia 1964 r. – Kodeks cywilny (Dz.U. 1964 nr 16 poz. 93). Pozyskano z https://sip.lex.pl/akty-prawne/dzu-dziennik-ustaw/kodeks-cywilny-16785996/art-828 Ubezpieczenie na życie - umowa, w której ubezpieczyciel zobowiązuje się do wypłaty świadczenia w razie określonego zdarzenia związanego z życiem ubezpieczonego. W zamian ubezpieczający zobowiązany jest do zapłaty składki. Źródło: Pisarewicz, P., Gierusz, A., Kowalczyk-Rólczyńska, P., Pobłocka, A. (2020). Produkty Ubezpieczeniowe. Wydawnictwo Uniwersytetu Gdańskiego. str. 55 Składka ubezpieczeniowa - Regularna opłata uiszczana przez ubezpieczającego na rzecz ubezpieczyciela w zamian za ochronę ubezpieczeniową Źródło: Ustawa z dnia 11 września 2015 r. o działalności ubezpieczeniowej i reasekuracyjnej. (2015). Dz.U. 2015 poz. 1844. Ubezpieczeniowy Fundusz Gwarancyjny - instytucja zajmująca się wypłatą odszkodowań osobom poszkodowanym przez nieubezpieczonych lub niezidentyfikowanych sprawców wypadków drogowych. Fundusz kontroluje również spełnianie obowiązku posiadania OC przez właścicieli pojazdów i nakłada kary za brak ubezpieczenia.",
    "source": "https://www.ufg.pl/infoportal/faces/pages_home-page/Page_4d98135c_14e2b8ace27"
  },
  {
    "question": "ndowMode=0&_adf.ctrl",
    "answer": "State=129lei2kzw_29 Asekurator - to inaczej po prostu zakład ubezpieczeń czy towarzystwo ubezpieczeniowe. Są to przedsiębiorcy, którzy w razie wystąpienia zdarzenia objętego ochroną ubezpieczeniową, wypłacają ubezpieczonemu określone świadczenia.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/asekurator"
  },
  {
    "question": "Casco",
    "answer": "Jest to ubezpieczenie zaliczane do działu ubezpieczeń majątkowych, obejmuje one ochroną środki transportu wraz z ich wyposażeniem. może ją kupić każdy przedsiębiorca, niezależnie od branży i może objąć ochroną wszystkie środki transportu jakie użytkuje, niezależnie od tego czy jest ich właścicielem czy tylko czasowo je użytkuje. chroni przed stratami materialnymi takimi jak, utrata pojazdu, jego kradzież, spalenie czy uszkodzenie. dokupując różne warianty casco można ubezpieczyć się od jeszcze szerszego zakresu zdarzeń losowych. najbardziej znanym wariantem ubezpieczenia casco jest autocasco. jednym z nowszych produktów ubezpieczeniowych jest natomiast ubezpieczenie casco roweru.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/casco"
  },
  {
    "question": "Autocasco",
    "answer": "To dobrowolne ubezpieczenie komunikacyjne, które umożliwia ubezpieczenie kierowcy swój pojazd od uszkodzeń, zniszczeń i utraty pojazdu. zdarzenia objęte ochroną to min. grad, wybuch, uszkodzenie przez osoby trzecie, kradzież, nagłe działanie czynnika termicznego czy chemicznego. niezależnie od tego kto jest sprawcą wypadku, odszkodowanie należy się właścicielowi auta.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/autocasco"
  },
  {
    "question": "Suma ubezpieczenia",
    "answer": "Górna granica odpowiedzialności zakładu ubezpieczeń określona w umowie, jeżeli nie umówiono się inaczej.",
    "source": "https://www.knf.gov.pl/knf/pl/komponenty/img/pojecia_ubezp05-1_2281.pdf"
  },
  {
    "question": "Nadubezpieczenie",
    "answer": "Ubezpieczenie powyżej wartości ubezpieczonego mienia. w przypadku szkody ubezpieczyciel wypłaci odszkodowanie odpowiadające wartości rzeczywistej mienia, jego wartości księgowej albo według faktycznej wartości nowej (zgodnie z systemem przyjętym w umowie).",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/nadubezpieczenie"
  },
  {
    "question": "Składka ubezpieczeniowa",
    "answer": "Jest to kwota, jaką ubezpieczony zobowiązuje się zapłacić ubezpieczycielowi za udzielenie ochrony ubezpieczeniowej przez określony czas. Wysokość składki zależy od rodzaju ubezpieczenia, sumy ubezpieczenia, ryzyka oraz indywidualnych czynników (np. wiek, stan zdrowia).",
    "source": "https://pl.m.wikipedia.org/wiki/Sk%C5%82adka_ubezpieczeniowa?utm_source=chatg"
  },
  {
    "question": "Aktuariusz",
    "answer": "Specjalista z dziedziny matematyki ubezpieczeniowej, finansowej i statystyki, zajmujący się analizą ryzyka oraz wartości projektów finansowych, zwłaszcza długoterminowych lub obarczonych wysokim ryzykiem. w zakładach ubezpieczeń aktuariusz odpowiada za wycenę zobowiązań wobec klientów oraz tworzenie produktów ubezpieczeniowych w sposób zapewniający pokrycie ewentualnych świadczeń.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/aktuariusz?utm_source=chatgpt.com"
  },
  {
    "question": "Karencja",
    "answer": "Okres od momentu zawarcia umowy, podczas którego ochrona ubezpieczeniowa jest ograniczona lub nie obowiązuje. ma na celu zabezpieczenie ubezpieczyciela przed koniecznością wypłaty świadczeń za zdarzenia, które mogły być przewidywane lub miały miejsce tuż przed zawarciem umowy.",
    "source": "https://insly.pl/karencja-w-ubezpieczeniach-kompletny-przewodnik/?utm_source=chatgpt.com"
  },
  {
    "question": "Asekurator",
    "answer": "To inaczej po prostu zakład ubezpieczeń czy towarzystwo ubezpieczeniowe. są to przedsiębiorcy, którzy w razie wystąpienia zdarzenia objętego ochroną ubezpieczeniową, wypłacają ubezpieczonemu określone świadczenia.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/asekurator"
  },
  {
    "question": "Produkt ubezpieczeniowy",
    "answer": "Zdefiniowana w umowie ubezpieczenia usługa obejmująca udzieloną klientowi ochronę ubezpieczeniową (rdzeń produktu) wraz z usługami dodatkowymi (np. assistance) i oprawą formalną produktu (np. sposób i forma dostarczenia polisy).",
    "source": "https://piu.org.pl/letter/p/"
  },
  {
    "question": "Niedoubezpieczenie",
    "answer": "Ubezpieczenie poniżej wartości ubezpieczanego mienia. w przypadku powstania szkody, wypłacana kwota jest proporcjonalna do stosunku sumy ubezpieczenia i faktycznej wartości mienia.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/niedoubezpieczenie"
  },
  {
    "question": "Reasekuracja",
    "answer": "Przeniesienie całości lub części ryzyka z zakładu ubezpieczeń na rzecz innego reasekuratora. oznacza to przeniesienie konieczności wypłaty dużych kwot na dwa podmioty w przypadku zaistnienia zdarzenia zawartego w OWU.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/reasekuracja"
  },
  {
    "question": "Polisa ubezpieczeniowa",
    "answer": "Dokument potwierdzający zawarcie umowy ubezpieczenia, zawierający szczegółowe warunki ochrony, obowiązki stron oraz zakres odpowiedzialności ubezpieczyciela. stanowi pisemne potwierdzenie, że ubezpieczony jest objęty ochroną od określonych ryzyk.",
    "source": "https://www.knf.gov.pl/knf/pl/komponenty/img/Ubezpieczenia_z_glowa_30346.pdf"
  },
  {
    "question": "Składka ubezpieczeniowa (rozszerzenie)",
    "answer": "Jest to kwota, jaką ubezpieczony zobowiązuje się zapłacić ubezpieczycielowi za udzielenie ochrony ubezpieczeniowej przez określony czas. wysokość składki zależy od rodzaju ubezpieczenia, sumy ubezpieczenia, ryzyka oraz indywidualnych czynników (np. wiek, stan zdrowia).",
    "source": "https://pl.m.wikipedia.org/wiki/Sk%C5%82adka_ubezpieczeniowa"
  },
  {
    "question": "Szkoda całkowita",
    "answer": "W OC: szkoda całkowita zachodzi, gdy przywrócenie auta do stanu sprzed szkody jest niemożliwe lub naprawa wiąże się z nadmiernymi trudnościami czy kosztami. w AC: zachodzi, gdy wartość szkody przekracza określony procent wartości auta na dzień szkody, zazwyczaj około 70%.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/szkoda-calkowita"
  },
  {
    "question": "Szkoda częściowa",
    "answer": "Stan pojazdu po kolizji, który uzasadnia jego naprawę pod względem ekonomicznym. jeśli ubezpieczyciel nie uzna szkody za całkowitą, powinien wypłacić odszkodowanie odpowiadające kosztom naprawy.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/szkoda-czesciowa"
  },
  {
    "question": "Szkoda osobowa",
    "answer": "Utrata zdrowia, uszkodzenie ciała, śmierć lub utracone korzyści, które poszkodowany mógłby osiągnąć bez doznanego uszczerbku. jeśli wynika ze zdarzenia objętego ubezpieczeniem, uprawnia do odszkodowania lub zadośćuczynienia.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/szkoda-osobowa"
  },
  {
    "question": "Szkoda ubezpieczeniowa",
    "answer": "Uszczerbek w dobrach prawnie chronionych, takich jak życie, zdrowie czy mienie. zakład ubezpieczeń zobowiązany jest do jej likwidacji poprzez naprawę szkody lub wypłatę odszkodowania.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/szkoda-ubezpieczeniowa"
  },
  {
    "question": "Zadośćuczynienie",
    "answer": "Forma rekompensaty za szkodę niemajątkową, obejmującą ból, cierpienie i utratę zdrowia. poszkodowany może się o nie ubiegać w przypadku uszkodzenia ciała, pogorszenia zdrowia, utraty zdolności do pracy czy zwiększonych potrzeb.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/zadoscuczynienie"
  },
  {
    "question": "Likwidacja szkody",
    "answer": "Proces prowadzony przez ubezpieczyciela w celu ustalenia przyczyn, odpowiedzialności i wysokości odszkodowania. obejmuje analizę okoliczności zdarzenia, ocenę szkód oraz decyzję o wypłacie lub odmowie odszkodowania.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/likwidacja-szkody"
  },
  {
    "question": "Udział własny",
    "answer": "Kwota, którą płaci ubezpieczony zgłaszając szkodę z ubezpieczenia. opłacana na początku likwidacji szkody, a resztę wartości szkody pokrywa ubezpieczyciel.",
    "source": "https://blog.polplan.co.uk/ubezpieczenia-czym-jest-udzial-wlasny-pelny-przewodnik"
  },
  {
    "question": "Wartość odtworzeniowa",
    "answer": "Wartość odpowiadająca kosztom przywrócenia mienia do stanu nowego, lecz nie ulepszonego.",
    "source": "https://brokerzyslascy.pl/blog/ubezpieczenie-mienia-na-wartosc-ksiegowa-lub-odtworzeniowa/"
  },
  {
    "question": "Cesja ubezpieczenia",
    "answer": "Dobrowolne przeniesienie przez cedenta praw wynikających z umowy ubezpieczenia na rzecz osoby trzeciej.",
    "source": "https://moneteo.com/artykuly/cesja-ubezpieczenia"
  },
  {
    "question": "Franszyza integralna",
    "answer": "Kwota, do której ubezpieczający samodzielnie odpowiada za uszkodzenie; po jej przekroczeniu ubezpieczyciel wypłaca całość odszkodowania.",
    "source": "https://businessinsider.com.pl/poradnik-finansowy/ubezpieczenia/franszyza-integralna-co-zyskuje-ubezpieczajacy/2jnmep9"
  },
  {
    "question": "Wartość rzeczywista",
    "answer": "Miara obecnej wartości danego przedmiotu uwzględniająca jego stan i warunki rynkowe.",
    "source": "https://tuz.pl/ekspert-radzi/czym-jest-wartosc-rzeczywista-jak-ja-okreslic-i-dlaczego-jest-wazna/"
  },
  {
    "question": "Kompensacja szkody",
    "answer": "Odszkodowanie za straty materialne spowodowane zdarzeniem losowym, bez wzbogacenia ubezpieczonego.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/kompensacja-szkody"
  },
  {
    "question": "Zabezpieczenie własne",
    "answer": "Środki stosowane przez ubezpieczonego, które utrudniają kradzież lub pomagają odzyskać mienie.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/zabezpieczenia-wlasne"
  },
  {
    "question": "Ubezpieczenie assistance",
    "answer": "Dobrowolne ubezpieczenie kosztów udzielenia pomocy w razie zdarzeń losowych związanych z pojazdem.",
    "source": "https://www.knf.gov.pl/knf/pl/komponenty/img/wytyczne_dotyczace_likwidacji_szkod_z_ubezpieczen_komunikacyjnych_40006.pdf"
  },
  {
    "question": "Suma gwarancyjna",
    "answer": "Maksymalna wysokość odszkodowania, które może być wypłacone z konkretnego ubezpieczenia.",
    "source": "https://www.nn.pl/blog/posts/2022/co-to-suma-ubezpieczenia-i-suma-gwarancyjna.html"
  },
  {
    "question": "InsurTech",
    "answer": "Zastosowanie nowoczesnej technologii w procesach branży ubezpieczeniowej.",
    "source": "https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/B9780128104415000117"
  },
  {
    "question": "TUW (Towarzystwo Ubezpieczeń Wzajemnych)",
    "answer": "Zakład ubezpieczeń działający na zasadzie wzajemności, ubezpieczający wyłącznie swoich członków.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/tuw"
  },
  {
    "question": "Hedging",
    "answer": "Strategia zarządzania ryzykiem w celu ograniczenia strat poprzez zrównoważenie inwestycji.",
    "source": "https://cyrekdigital.com/pl/baza-wiedzy/hedging/"
  },
  {
    "question": "Kapitał ryzyka",
    "answer": "Inwestycje we wczesnych stadiach rozwoju przedsiębiorstw, służące ich uruchomieniu lub ekspansji.",
    "source": "https://stat.gov.pl/metainformacje/slownik-pojec/pojecia-stosowane-w-statystyce-publicznej/2058,pojecie.html"
  },
  {
    "question": "Dywersyfikacja ryzyka",
    "answer": "Zmniejszenie ryzyka poprzez zróżnicowanie obszarów działalności lub inwestycji.",
    "source": "https://businessinsider.com.pl/poradnik-finansowy/inwestowanie/dywersyfikacja-ryzyka-wszystko-co-trzeba-wiedziec/pmfgf4k"
  },
  {
    "question": "Odszkodowanie",
    "answer": "Świadczenie ubezpieczyciela przysługujące poszkodowanemu za szkodę powstałą w wyniku zdarzenia ubezpieczeniowego.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/odszkodowanie"
  },
  {
    "question": "Wykup polisy",
    "answer": "Zwrot części składek w przypadku rezygnacji z polisy przed końcem umowy.",
    "source": "https://rankomat.pl/slownik/wykup-polisy"
  },
  {
    "question": "Multiagent",
    "answer": "Osoba fizyczna lub prawna działająca na rzecz wielu zakładów ubezpieczeń w tym samym dziale.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/multiagent"
  },
  {
    "question": "PML (Possible Maximum Loss)",
    "answer": "Maksymalna potencjalna szkoda na mieniu podczas jednego zdarzenia.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/pml-possible-maximum-loss"
  },
  {
    "question": "Zdarzenie losowe",
    "answer": "Nieprzewidywalna sytuacja niezależna od woli człowieka, wywołująca określone skutki.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/zdarzenie-losowe"
  },
  {
    "question": "Underwriter",
    "answer": "Osoba odpowiedzialna za ocenę ryzyka i decyzje o warunkach ubezpieczenia dla klienta.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/Underwriter"
  },
  {
    "question": "Taryfa ubezpieczeniowa",
    "answer": "Zestaw reguł określających wysokość składki ubezpieczeniowej w zależności od poziomu ryzyka.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/taryfa-ubezpieczeniowa"
  },
  {
    "question": "Wiek polisowy",
    "answer": "Minimalny i maksymalny wiek, w którym można zawrzeć umowę ubezpieczenia.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/wiek-polisowy"
  },
  {
    "question": "Subrogacja",
    "answer": "Prawo ubezpieczyciela do dochodzenia roszczeń wobec sprawcy szkody po wypłacie odszkodowania.",
    "source": "https://www.allianz-trade.com/pl_PL/wiadomosci-informacje/slownik-pojec-dla-firm/subrogacja.html"
  },
  {
    "question": "Zielona Karta",
    "answer": "Międzynarodowy certyfikat OC pojazdu ważny za granicą, potwierdzający posiadanie ubezpieczenia.",
    "source": "https://cuk.pl/slownik/zielona-karta"
  }
]